[{"question":"''বউ কথা কও,বউ কথা কও কও কথা অভিমানিনী সেধে সেধে কেঁদে কেঁদে যাবে কত যামিনী'' এই কবিতাংশটুকুর কবি কে? ","optionA":"বেনজীর আহম্মদ","optionB":"শামসুর রহমান","optionC":"জীবনানন্দ দাশ","optionD":"কাজী নজরুল ইসলাম","answer":4,"year":1992},{"question":"বাংলা সাহিত্যে ভোরের পাখি বলা হয় কাকে? ","optionA":"রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর","optionB":"বিহারীলাল চক্রবর্তী","optionC":"ঈশ্বরচন্দ্র বিদ্যাসাগর","optionD":"রাজশেখর বসু","answer":2,"year":1992},{"question":"বাংলা সাহিত্যে প্রথম মুসলিম নাট্যকার রচিত নাট্যগ্রন্থ কোনটি? ","optionA":"মোহনী প্রেমদাস","optionB":"আয়না","optionC":"বসন্তকুমারী","optionD":"জগৎ মোহিনী","answer":3,"year":1992},{"question":"কোন বানানটি শুদ্ধ? ","optionA":"বিভীষিকা","optionB":"বিভিষীকা","optionC":"ভীভিষিকা","optionD":"বীভিষীকা","answer":1,"year":1992},{"question":"কোন খ্যাতিমান লেখক বীরবল ছদ্মনামে লিখতেন? ","optionA":"প্রমথ নাথ বিশী","optionB":"প্রমথ নাথ বসু","optionC":"প্রেমেন্দ্র মিত্র","optionD":"প্রমথ চৌধুরী","answer":4,"year":1992},{"question":"you should <u>show good manners</u> in the company of young ladies. which is the appropriate phrase for the braket expression above? ","optionA":"do not talk rudyly","optionB":"bhave yourself","optionC":"practise manners","optionD":"behave gently","answer":4,"year":1992},{"question":"The invention of computer has turned over a new leaf in the histoty of modern technology, which of the following nearest in meaning to the italicized idiom above? ","optionA":"created a new history","optionB":"opened a new chapter","optionC":"created a srnsatopn","optionD":"began a new covilization","answer":2,"year":1992},{"question":"Trying unitedly we were able to have our project approved (against) strong oppositions. ","optionA":"in the woke of","optionB":"in the guose of","optionC":"in the plea of","optionD":"in the teeth of","answer":4,"year":1992},{"question":"Not many people can commit such a heinous crime in cold blood. ","optionA":"stirred by sudden emotion","optionB":"so impasently and thoughtlessly","optionC":"in cool brain and calculated thought","optionD":"so pasently and thoughtfully","answer":3,"year":1992},{"question":"The condition of most slum dwellers is <u>so miserable that it can not be described in words</u>. ","optionA":"beggars discription","optionB":"cuts to the quick","optionC":"boils down to this","optionD":"keeps open house","answer":1,"year":1992},{"question":"দহগ্রাম ছিটমহল কোন জেলায় অবস্থিত? ","optionA":"কুড়িগ্রাম","optionB":"নীলফামারি","optionC":"লালমনির হাট","optionD":"পঞ্চগড়","answer":3,"year":1992},{"question":"দক্ষিন তালপট্টি দীপ কোন নদীর মোহনায় অবস্থিত? ","optionA":"ভৈরব","optionB":"রূপসা","optionC":"বলেশ্বর","optionD":"হাড়িয়াভাঙ্গা","answer":4,"year":1992},{"question":"জাতীয় স্মৃতিসৌধের স্থপতি কে ","optionA":"তানভীর কবির","optionB":"হামিদুর রহমান","optionC":"মাযহারুল ইসলাম","optionD":"মঈনুল হোসেন","answer":4,"year":1992},{"question":"বাংলাদেশের লোকশিল্প জাদুঘর কোথায় অবস্থিত? ","optionA":"সোনারগাঁ","optionB":"রাজশাহী","optionC":"ময়নামতি","optionD":"ঢাকা","answer":1,"year":1992},{"question":"১৯৯৭ সালে এশিয়ার কোন রাষ্ট্রে একদেশ দুই পদ্ধতি নীতি চালু হয়? ","optionA":"ভিয়েতনাম","optionB":"মঙ্গোলিয়া","optionC":"গণচীন","optionD":"লাওস","answer":3,"year":1992},{"question":"এশিয়ার যুক্তরাষ্ট্রের পররাষ্ট্রনীতির মূল ভিত্তি কি? ","optionA":"আসিয়ান জোটকে সমার্থন করা","optionB":"দক্ষিন কোরিয়াকে রক্ষা করা","optionC":"ভিয়েতনামকে দমন করা","optionD":"জাপানকে সাহায্য করা","answer":1,"year":1992},{"question":"কমন ওয়েলথের কোন দেশটি যুক্তরাজ্যের রাজা ও রানীকে তাদের রাষ্ট্র প্রধান হিসেবে স্বীকার করে? ","optionA":"অস্ট্রেলিয়া","optionB":"কানাডা","optionC":"সাইপ্রাস","optionD":"মরিশাস","answer":1,"year":1992},{"question":"জার্মানী ব্যতিরকে কোন দেশের প্রায় সকল নাগরিক জার্মান ভাষায় কথা বলে? ","optionA":"ডেনমার্ক","optionB":"অষ্ট্রিয়া","optionC":"পোল্যান্ড","optionD":"সুইজারল্যান্ড","answer":2,"year":1992},{"question":"রাজিব গান্ধীকে হত্যার জন্য বোমা বহনকারী অত্মঘাতী মহিলার নাম কি? ","optionA":"আনু","optionB":"নলিনী","optionC":"নাথু","optionD":"ধানু","answer":4,"year":1992},{"question":"রেলওয়ে স্টেশনে আগমনরত ইঞ্জিনে বাঁশি বাজাতে থাকলে প্লাট ফরমে দাঁড়ান ব্যক্তির কাছে বাঁশির কম্পানাঙ্ক- ","optionA":"আসলের চেয়ে বেশি হবে","optionB":"আসলের চেয়ে কম হবে","optionC":"আসলের সমান হবে","optionD":"আসল গাতির সাথে সম্পক্যযুক্ত ভাবে কম হবে","answer":1,"year":1992},{"question":"দৃশ্যমান বর্ণালীর ক্ষুদ্রত্তম তরঙ্গ দৈর্ঘ্য কোন রং এর আলোর? ","optionA":"সবুজ","optionB":"বেগুনী","optionC":"নীল","optionD":"লাল","answer":2,"year":1992},{"question":"কোন মাধ্যমে শব্দের গতি সবচেয়ে কম? ","optionA":"তরল পদার্থে","optionB":"শূন্যতায়","optionC":"কঠিন পদার্থে","optionD":"বায়বীয় পদার্থে","answer":4,"year":1992},{"question":"বজ্রপাতের সময় আপনি নিজের গাড়ি করে যাচ্ছেন ।নিজকে সুরক্ষিত রাখার জন্য আপনি কোন উপায়টি গ্রহন করবেন? ","optionA":"বাইরে এসে মাটিতে উপুড় হয়ে শুয়ে থাকবেন","optionB":"গাড়ির মধ্যই বসে থাকবেন","optionC":"কোন গাছের তলায় আশ্রয় নিবেন","optionD":"বাইরে এসে আকাশে মুখ করে দাঁড়িয়ে থাকবেন","answer":2,"year":1992},{"question":"কিসের সাহায্যে সমুদ্রের গভীরতা পরিমাপ করা হয় ","optionA":"প্রতিসরন","optionB":"প্রতিফলন","optionC":"প্রতিধ্বনি","optionD":"প্রতিসরাঙ্ক","answer":3,"year":1992},{"question":"একটি ঘড়িতে ৬টার ঘন্টাধ্বনি ঠিক ৬টায় শুরু করে বাজতে ৫ সেকেন্ড সময় লাগে,ঐ ঘড়িতে ১২টার ঘন্টাধ্বনি বাজতে কত সময় লাগবে?ঘন্টা ধ্বনি সমান সমান ব্যবধানে বাজে? ","optionA":"১০ সেকেন্ড","optionB":"১২ সেকেন্ড","optionC":"১১ সেকেন্ড","optionD":"১৩ সেকেন্ড","answer":1,"year":1992},{"question":"দুই অঙ্কবিশিষ্ট একটি সংখ্যার এককের অঙ্ক দশকের অঙ্ক অপেক্ষা ৩ বেশি। সংখ্যাটি এর অঙ্কদ্বয়ের সমষ্টির তিনগুণ অপেক্ষা ৪ বেশি। সংখ্যাটি কত ","optionA":"৪৭","optionB":"৩৬","optionC":"২৫","optionD":"১৪","answer":3,"year":1992},{"question":"এক গোয়ালা তার n-সংখ্যক গাভীকে চার পুত্রের মধ্যে নিম্নলিখিত ভাবে বন্টন করে দিলঃ প্রথম পুত্রকে 1/2 অংশ দ্বিতীয় পুত্রকে 1/4 অংশ; তৃতীয় পুত্রকে 1/5 অংশ এবং বাকি 7 টি গাভীকে চতুর্থ পুত্রকে দিল। ঐ গোয়ালার গাভীর সংখ্যা কত ছিল? ","optionA":"180","optionB":"100","optionC":"140","optionD":"200","answer":3,"year":1992},{"question":"১৮ ফুট উচু একটি খুটি এমনভাবে ভেঙে গেল যে ভাঙ্গা অংশটি বিছিন্ন না হয়ে ভূমির সাথে ৩০ ডিগ্রি কোন স্পর্শ করলো। খুটিটে মাটি থেকে কত ফুট উচুতে ভেঙে গিয়েছিল? ","optionA":"৩ ফুট","optionB":"১২ ফুট","optionC":"৯ ফুট","optionD":"৬ ফুট","answer":4,"year":1992},{"question":"বাংলাভাষার আদি স্তরের স্থিতিকাল কোনটি ","optionA":"একাদশ থেকে পঞ্চদশ শতাব্দী","optionB":"দশম থেকে চতুর্দশ শতাব্দী","optionC":"দ্বাদশ থেকে ষোড়শ শতাব্দী","optionD":"ত্রয়োদশ থেকে সপ্তদশ শতাব্দী","answer":2,"year":1992},{"question":"যৌগিক বাক্যের অন্যত্তম গুন কি? ","optionA":"দুটি সরল বাক্যের সাহায্যে বাক্য গঠন","optionB":"একটি সংযুক্ত ও একটি বিযুক্ত বাক্যের সাহায্যে বাক্য গঠন","optionC":"দুটি মিশ্র বাক্যের সাহায্যে বাক্য গঠন","optionD":"একটি জটিল ও একটি সরল বাক্যের সাহায্যে বাক্য গঠন","answer":1,"year":1992},{"question":"রাবনের চিতা বাগধারাটির অর্থ কি? ","optionA":"চির অশান্তি","optionB":"অনিষ্টে ইষ্ট লাভ","optionC":"অরাজক দেশ","optionD":"সামান্য কিছু নিয়ে ঝগড়া বাধান","answer":1,"year":1992},{"question":"কোনটি ইব্রাহিম খার গ্রন্থ নয় ","optionA":"আনোয়ার পাশা","optionB":"ইস্তাবুল যাত্রীর পত্র","optionC":"কুচবরণ কন্যা","optionD":"সোনার সিকল","answer":3,"year":1992},{"question":"কোন প্রবচনটি হতভাগ্য অর্থে ব্যবহৃত ","optionA":"ছা-পোষা","optionB":"ভশন্ডির কাক","optionC":"আট কপালে","optionD":"উড়ান চন্ডী","answer":3,"year":1992},{"question":"কার সম্পাদনায় সংবাদ প্রভাকর প্রথম সম্পাদিত হয়? ","optionA":"ঈশ্বরচন্দ্র গুপ্ত","optionB":"প্রমথ নাথ চৌধুরী","optionC":"প্যারিদাশ মিত্র","optionD":"দীনবন্ধু মিত্র","answer":1,"year":1992},{"question":"A Speech Full Of Too Many Words Is- ","optionA":"a big speech","optionB":"a verbose speech","optionC":"an uninpirtant speech","optionD":"maidn speech","answer":2,"year":1992},{"question":"To meet trouble half? Way means- ","optionA":"to bear up","optionB":"to get nervous","optionC":"to be puzzled","optionD":"to be disappointed","answer":3,"year":1992},{"question":"paradise lost attempted to- ","optionA":"justify the ways of god to men","optionB":"justify the ways of man to god","optionC":"show that the satan and god have equal power","optionD":"explain why god and evil are necessary","answer":1,"year":1992},{"question":"what is the meaning of the idiom ‘a round dozen’ ","optionA":"a little less than a dozen","optionB":"a full dozen","optionC":"round about a dozen","optionD":"a little more than a dozen","answer":2,"year":1992},{"question":"what is the meaning of ‘soft soap’? ","optionA":"to speak high to others","optionB":"to speak ill of others","optionC":"flatter for self motives","optionD":"to recognise other good deeds","answer":3,"year":1992},{"question":"পুনর্ভবা, নাগর, কুলিখ ও টাঙ্গন কোন নদীর উপনদী? ","optionA":"বরাল","optionB":"কুমার","optionC":"ভৈরব","optionD":"মহানন্দা","answer":4,"year":1992},{"question":"ছিয়াত্তরের মনন্তর নামক ভয়াবহ দুর্ভিক্ষ কত সালে ঘটে? ","optionA":"বাংলা ১১৭৬ সালে","optionB":"বাংলা ১০৭৬ সালে","optionC":"বাংলা ১৩৭৬ সালে","optionD":"ইংরেজী ১৮৭৬ সালে","answer":1,"year":1992},{"question":"জমি থেকে খাজনা আদায় আল্লহর আইনের পরিপন্থি- এটি কার ঘোষনা? ","optionA":"তিতুমীর","optionB":"ফকির মজনু শাহ","optionC":"হাজী শরীয়ত উল্লাহ","optionD":"দুদু মিয়া","answer":4,"year":1992},{"question":"বীর শ্রেষ্ঠ হামিদুর রহমানের পদবী কি ছিল? ","optionA":"সিপাহী","optionB":"ল্যান্স নায়েক","optionC":"হাবিলদার","optionD":"ক্যাপ্টেন","answer":1,"year":1992},{"question":"যমুনা নদী কোথায় পতিত হয়েছে? ","optionA":"বঙ্গোপসাগর","optionB":"পদ্মা","optionC":"ব্রক্ষ্মপুত্র","optionD":"মেঘনা","answer":2,"year":1992},{"question":"বাংলাদেশের সবচেয়ে উত্তরের জেলা কোনটি? ","optionA":"ঠাকুরগাও","optionB":"দিনাজপুর","optionC":"পঞ্চগড়","optionD":"লালমনির হাট","answer":3,"year":1992},{"question":"দক্ষিন কোরিয়ার মূদ্রার নাম কি? ","optionA":"পেসো","optionB":"ইউয়ান","optionC":"উয়ন","optionD":"ইয়েন","answer":3,"year":1992},{"question":"ইরাক-ইরান যুদ্ধ বিরতি তদারকিতে অংশগ্রহনকারী জাতিসংঘ বাহিনীর সংক্ষিপ্ত নাম কি? ","optionA":"UNFICYP","optionB":"UNIIMOG","optionC":"UNGOMOP","optionD":"UNIMAG","answer":2,"year":1992},{"question":"প্রতি বছর অক্টোবর মাসের কোন দিন বিশ্ব পরিবেশ দিবস পালিত হয়? ","optionA":"চতুর্থ সোমবার","optionB":"তৃতীয় সোমবার","optionC":"প্রথম সোমবার","optionD":"দ্বিতীয় সোমবার","answer":3,"year":1992},{"question":"কোনটি জাতিসংঘের বহুমুখী কারীগরী ও প্রাক বিনিয়োগ সহযোগীতা বাস্তবায়নের সর্ববৃহৎ মাধ্যম? ","optionA":"UNV","optionB":"DTCD","optionC":"UNDP","optionD":"UNFPA","answer":3,"year":1992},{"question":"ক্যাটালন কোন দেশের ভাষা? ","optionA":"স্পেন","optionB":"বেলজিয়াম","optionC":"নাইজেরিয়া","optionD":"মঙ্গোলিয়া","answer":1,"year":1992},{"question":"কোথায় সাতার কাটা সহজ? ","optionA":"সাগরে","optionB":"নদীতে","optionC":"বিলে","optionD":"পুকুরে","answer":1,"year":1992},{"question":"এভিকালচার বলতে কি বুঝায়? ","optionA":"বাজপাখি পালন বিষয়াদি","optionB":"পাখিপালন বিষয়াদি","optionC":"উড়োজাহাজ ব্যবস্থাপনা","optionD":"উড্ডয়ন সংক্রান্ত বিষয়াদি","answer":2,"year":1992},{"question":"এক কুইন্টাল ওজনে কত কিলোগ্রাম হয়? ","optionA":"১ কিলোগ্রাম","optionB":"১০ কিলোগ্রাম","optionC":"১০০০ কিলোগ্রাম","optionD":"১০০ কিলোগ্রাম","answer":4,"year":1992},{"question":"কোন রংয়ের কাপে চা তাড়াতাড়ি ঠান্ডা হয় ","optionA":"ধূসর","optionB":"লাল","optionC":"সাদা","optionD":"কালো","answer":4,"year":1992},{"question":"সাধারন বৈদ্যুতিক বাল্বের ভিতর কি গ্যাস সাধারনত ব্যবহার করা হয়? ","optionA":"নিয়ন","optionB":"হিলিয়াম","optionC":"নাইট্রোজেন","optionD":"অক্সিজেন","answer":3,"year":1992},{"question":"সমকোনী ত্রিভুজের সমকোন সংলগ্ন বাহুদ্বয় যথাক্রমে ৩ ও ৪ সেমি হলে উহার অতিভুজের মান কত? ","optionA":"৬ সেমি","optionB":"৭ সেমি","optionC":"৫ সেমি","optionD":"৮ সেমি","answer":3,"year":1992},{"question":"একটি আয়তকার ক্ষেত্রের দৈর্ঘ্য ২০% বৃদ্ধি ও প্রস্থ ১০% হ্রাস করা হলে, ক্ষেত্রফলের শতকরা কত পরিবর্তন হবে? ","optionA":"১০৮% বৃদ্ধি","optionB":"৮% বৃদ্ধি","optionC":"৮% হ্রাস","optionD":"১০৮% হ্রাস","answer":2,"year":1992},{"question":"কোনটি সামন্তরিকের ক্ষেত্রফল নির্ণয়ের সূত্র ","optionA":"দৈর্ঘ্য X প্রস্থ","optionB":"ভূমিXউচ্চতা","optionC":"২(দৈর্ঘ্য+প্রস্থ)","optionD":"১/২ (ভূমিXউচ্চতা)","answer":2,"year":1992},{"question":"a<sup>m</sup>.a<sup>n</sup>=a<sup>m+n</sup> কখন হবে? ","optionA":"m ধনাত্মক হলে","optionB":"n ধনাত্মক হলে","optionC":"m ধনাত্মক ও n ঋণাত্মক হলে","optionD":"m ও n ধনাত্মক হলে","answer":4,"year":1992},{"question":"গ্লাসনস্ত এর অর্থ কি? ","optionA":"সমাজতন্ত্রের পরিবর্তে গনতন্ত্র প্রতিষ্ঠা","optionB":"সমাজতন্ত্রের সংগঠন","optionC":"সমাজতন্ত্র ও গনতন্ত্রের মধ্যে সামঞ্জস্য বিধান","optionD":"খোলামেলা আলোচনা","answer":4,"year":1992},{"question":"কোনটি বিশ্ব ব্যাংকের অংগ প্রতিষ্ঠান নয়? ","optionA":"IDA","optionB":"IMF","optionC":"IBRD","optionD":"IFC","answer":2,"year":1992},{"question":"কোনটি ওআইসি এর অংগ সংস্থা নয়? ","optionA":"আন্তজাতিক ইসলামী আদালত","optionB":"ইসলামী উন্নয়ন ব্যাংক","optionC":"সাধারন সচিবালয়","optionD":"ইসলামী বানিজ্য উন্নয়ন কেন্দ্র","answer":4,"year":1992},{"question":"কখন থেকে এশিয়া উন্নয়ন ব্যাংকের লেনদেন শুরু হয়? ","optionA":"১৯৬৬","optionB":"১৯৬৫","optionC":"১৯৬৭","optionD":"১৯৬৮","answer":1,"year":1992},{"question":"ভারতীয় জনতা পার্টির মতে অধিকৃত কাশ্মীরীদের সংগ্রামের একমাত্র সমাধান হচ্ছে- ","optionA":"পাকিস্তানের সাথে যোগ দিতে না দিয়ে স্বাধীন রাষ্ট্রে পরিনত করা","optionB":"সংবিধান থেকে কাশ্মিরের বিশেষ মর্যাদা প্রত্যাহার করা","optionC":"সিমলা চুক্তি অনুযায়ী সমস্যার সমাধান করা","optionD":"জাতিসংঘের সিদ্ধান্ত অনুযায়ী গনভোট অনুষ্ঠান","answer":2,"year":1992},{"question":"মৌলিক শব্দ কোনটি? ","optionA":"নেয়ে","optionB":"শীতল","optionC":"গোলাপ","optionD":"গৌরব","answer":3,"year":1992},{"question":"1/2{(a+b)<sup>2</sup>+(a-b)<sup>2</sup>}=? ","optionA":"a<sup>2</sup> + b<sup>2</sup>","optionB":"a<sup>2</sup> - b<sup>2</sup>","optionC":"(a+b)<sup>2</sup>/2 - (a-b)<sup>2</sup>/2","optionD":"(a+b)<sup>2</sup>+(a-b)<sup>2</sup>","answer":1,"year":1992},{"question":"যার কোন মূল্য নেই তাকে বাগধারা দিয়ে প্রকাশ করলে কোনটি হয়? ","optionA":"তামার বিষ","optionB":"ঢাকের বায়া","optionC":"তুলসি বনের বাঘ","optionD":"ডাকাবুকা","answer":2,"year":1992},{"question":"''আমীর হামজা'' কাব্য রচনা করেন কে? ","optionA":"সৈয়দ হামজা","optionB":"ফকির গরীবুল্লাহ","optionC":"আলাওল","optionD":"রেজাউল্লাহ","answer":2,"year":1992},{"question":"বাংলা লিপির উৎস কি? ","optionA":"চীনা লিপি","optionB":"আরবি লিপি","optionC":"ব্রাক্ষ্মী লিপি","optionD":"সংস্কৃতি লিপি","answer":3,"year":1992},{"question":"কোনটি বিশেষণ বাচক শব্দ? ","optionA":"জীবনী","optionB":"জীবন","optionC":"জীবিকা","optionD":"জীবানু","answer":1,"year":1992},{"question":"বর্ণ হচ্ছে- ","optionA":"শব্দের ক্ষুদ্রতম অংশ","optionB":"একসঙ্গে উচ্চারিত হত্তয়া শব্দগুচ্ছ","optionC":"ধ্বনি নির্দেশক প্রতিক","optionD":"ধ্বনির রুপ","answer":3,"year":1992},{"question":"People who assume that no can befall them are foolishly ","optionA":"Complacent","optionB":"Ardent","optionC":"Confident","optionD":"Apprehensive","answer":1,"year":1992},{"question":"one who unduly forwards in rendering services for others is not generally liked in society -which of the following word truly represents the character of the person mentioned above? ","optionA":"Bureaucratic","optionB":"Benevolent","optionC":"Official","optionD":"Officious","answer":4,"year":1992},{"question":"What kind of man is quite the opposite type of supercilious? ","optionA":"Wicked","optionB":"Disdainful","optionC":"Affable","optionD":"Haughty","answer":3,"year":1992},{"question":"How many eggs have your hens __ this month? ","optionA":"laid","optionB":"lain","optionC":"lay","optionD":"lied","answer":1,"year":1992},{"question":"The walls of our house have been painted ---green. -Which is the correct preposition in the blank above? ","optionA":"By","optionB":"In","optionC":"With","optionD":"No preposition","answer":4,"year":1992},{"question":"বাংলাদেশের সংবিধান সর্বপ্রথম কোন তারিখে গণপরিষদে উথাপিত হয়? ","optionA":"১৬ ডিসেম্বর ১৯৭৩","optionB":"২৬ মার্চ ১৯৭৩","optionC":"১৬ ডিসেম্বর ১৯৭২","optionD":"১২ অক্টোবর ১৯৭২","answer":4,"year":1992},{"question":"১৯৫২ সালের তৎকালীন ভাষা আন্দোলন কিসের জন্ম দিয়েছিল? ","optionA":"এক নতুন সমাজ ব্যবস্থার","optionB":"এক নতুন জাতীয় চেতনার","optionC":"এক সাংস্কৃতিক আন্দোলনের","optionD":"এক রাজনৈতিক মতবাদের","answer":2,"year":1992},{"question":"জিয়া/ঘোড়াশাল সার কারখানায় উৎপাদিত সারের নাম কি? ","optionA":"অ্যামোনিয়া","optionB":"সুপার ফসফেট","optionC":"টি এস পি","optionD":"ইউরিয়া","answer":4,"year":1992},{"question":"বাংলাদেশের মৎস আইনের কত সে.মি এর কম দৈর্ঘের রুইজাতীয় মাছের পোনা মারা নিষেধ? ","optionA":"১৮","optionB":"২৩","optionC":"২০","optionD":"২৫","answer":4,"year":1992},{"question":"বাংলাদেশের প্রধান জাহাজ নির্মান কারখানা কোথায় অবস্থিত? ","optionA":"নারায়নগঞ্জ","optionB":"কক্সবাজার","optionC":"খুলনা","optionD":"চট্টগ্রাম","answer":3,"year":1992},{"question":"তাসখন্দ চুক্তি কখন স্বাক্ষরিত হয়? ","optionA":"১৯৬৫ সালের ৬ সেপ্টেম্বর","optionB":"১৯৬৫ সালের ১০ ডিসেম্বর","optionC":"১৯৬৬ সালের ৩০ জানুয়ারী","optionD":"১৯৬৬ সালের ১০ জানুয়ারী","answer":4,"year":1992},{"question":"পপি উৎপাদনের ক্ষেত্রে কোন দেশগুলোকে গোল্ডেন ট্রায়েঙ্গেল বলা হয়? ","optionA":"মিয়ানমার, থাইল্যান্ড, চীন","optionB":"মিয়ানমার, থাইল্যান্ড, লাওস","optionC":"মিয়ানমার, আফগানিস্তান, কম্বোডিয়া","optionD":"ইরান, আফগানিস্তান, পাকিস্তান","answer":2,"year":1992},{"question":"বিশ্ববিখ্যাত মোনালিসা চিত্রটির চিত্রকর কে? ","optionA":"লিওনার্দ্য দ্য ভিঞ্চি","optionB":"প্যাবলো পিকাসো","optionC":"ভ্যানগগ","optionD":"মাইকেল এঞ্জেলো","answer":1,"year":1992},{"question":"কোন দেশটি আরব লিগের অন্তভূক্ত নয় ","optionA":"লেবানন","optionB":"ইরান","optionC":"জর্ডান","optionD":"বাহরাইন","answer":2,"year":1992},{"question":"কোনটি দাক্ষিন এশিয়ার রাজনৈতিক ক্ষেত্রে সবচেয়ে কম সংশ্লিষ্ট বিষয়? ","optionA":"সংস্কৃতি","optionB":"জাতি","optionC":"ধর্ম","optionD":"ভাষা","answer":1,"year":1992},{"question":"নিচের কোন বাংলাদেশীয় উপজাতির পারিবারিক কাঠামো পিতৃতান্ত্রিক? ","optionA":"গারো","optionB":"সাওতাল","optionC":"খাসিয়া","optionD":"সবগুলো","answer":2,"year":1992},{"question":"চন্দ্রঘোনা কাগজ কলের প্রধান কাচামাল কি? ","optionA":"আখের ছোবড়া","optionB":"জারুল গাছ","optionC":"বাঁশ","optionD":"নল- খাগড়া","answer":3,"year":1992},{"question":"বাংলাদেশের জাতীয় পতাকার ডিজাইনার কে? ","optionA":"কামরুল হাসান","optionB":"জয়নুল আবেদিন","optionC":"হাসেম খান","optionD":"হামিদুর রহমান","answer":1,"year":1992},{"question":"কোন ব্যাংক বাংলাদেশের দরিদ্রতম জনগোষ্ঠীকে ঋণ দিয়ে দেশে ও বিদেশে সুনাম কুড়িয়েছে? ","optionA":"কৃষি ব্যাংক","optionB":"গ্রামীণ ব্যাংক","optionC":"সমবায় ব্যাংক","optionD":"ইসলামী ব্যাংক","answer":2,"year":1992},{"question":"মুজিবনগর কোন তারিখে স্বাধীনতা ঘোষনা করা হয়েছিল? ","optionA":"৬ সেপ্টেম্বর ১৯৭১","optionB":"১০ এপ্রিল ১৯৭১","optionC":"১০ নভেম্বর ১৯৭১","optionD":"২৬ মার্চ ১৯৭১","answer":2,"year":1992},{"question":"can you tell me where ___ ? which of the following of the best clause in the above sentence? ","optionA":"Mr. Ali lives","optionB":"lives Mr. ali","optionC":"Mr. ali does live","optionD":"does Mr. ali live","answer":1,"year":1992},{"question":"What is the full name of the great American short story writer O'Henry? ","optionA":"Walt Whitman","optionB":"Mark Twain","optionC":"William Sydney Porter","optionD":"None of the above","answer":3,"year":1992},{"question":"Now a days many villages are lit ---electricity - Which of the following is the correct preposition in the above blank? ","optionA":"By","optionB":"With","optionC":"From","optionD":"On","answer":2,"year":1992},{"question":"The second anniversary celebration of our college will be held of December 15. -Which of the following is the correct phrase for will be held above? ","optionA":"Will bring about","optionB":"Takes off","optionC":"Comes off","optionD":"Will come round","answer":3,"year":1992},{"question":"Dog days means- ","optionA":"Hot wheather","optionB":"A period of misfortune","optionC":"A period of having youthful flings","optionD":"A period of being carefree","answer":1,"year":1992},{"question":"শতকরা ৫ টাকা হার সুদে ২০ বছরে সুদে আসলে ৫০,০০০ টাকা হলে মূলধন কত? ","optionA":"২০০০০","optionB":"২৫০০০","optionC":"৩০০০০","optionD":"৩৫০০০","answer":2,"year":1992},{"question":"কবি জসীম উদ্দিনের জীবনকাল কোনটি? ","optionA":"১৮৮৯-১৯৬৬ ইং","optionB":"১৯০৩-১৯৭৬ ইং","optionC":"১৮৯৯-১৯৮৩ ইং","optionD":"১৯১০-১৯৮৭ ইং","answer":2,"year":1992},{"question":"রবীন্দ্রনাথ ঠাকুরের নির্ঝরের স্বপ্নভঙ্গ কবিতায় কবির উপলব্ধি হচ্ছে- ","optionA":"বাধা বিপত্তি প্রতিভাকে অঙ্কুরেই বিনষ্ট করে","optionB":"প্রকৃতি বিপুল ঐশ্বর্য্যের অধিকারী","optionC":"ভবিষৎ বিচিত্র ও বিপুল সম্ভাবনাময়","optionD":"ভাঙ্গার পরেই গড়ার কাজ শুরু হয়","answer":3,"year":1992},{"question":"জাতিবাচক বিশেষ্যের দৃষ্টান্ত- ","optionA":"নদী","optionB":"মিছিল","optionC":"পানি","optionD":"সমাজ","answer":1,"year":1992}]